# O que é um Código de Conduta?

É um instrumento que serve para inspirar as pessoas a se comprometem e comportarem-se com o que está especificado ali. As diretrizes descritas devem, ou deveriam estar interiorizadas nas pessoas, em harmonia com sua própria ética. São princípios básicos de educação, de convívio entre seres humanos, que incentive condutas positivas e rechace os comportamentos negativos. Em outras palavras, é respeitar ao outro, não fazer ou agir com o coleguinha o que não gostaríamos com nós mesmos.

Nós utilizamos o [Código de Conduta da Mozilla Versão 3.0](https://www.mozilla.org/pt-BR/about/governance/policies/participation/#note-1) – Atualizado em 28 de novembro de 2018 

Fazemos o nosso melhor para reconhecer, valorizar e respeitar a diversidade dos nossos contribuidores, que compartilham nossos objetivos e querem colaborar de maneira saudável e construtiva dentro da nosso projeto. Sendo assim, adotamos este código de conduta e exigimos a todos que participam a concordar e aderir a estas Diretrizes para Participação a fim de nos ajudar a criar uma experiência segura e positiva para toda(os). Estas diretrizes visam apoiar uma comunidade onde todos se sintam seguros de participar, apresentar novas ideias e inspirar outras pessoas, independentemente de:


* experiências anteriores
* situação familiar
* gênero
* identidade ou expressão de gênero
* estado civil
* sexo
* orientação sexual
* língua materna
* idade
* capacidade
* raça e/ou etnia
* nacionalidade
* status socioeconômico
* religião
* localização geográfica
*  qualquer outra dimensão da diversidade

Abertura, colaboração e participação são aspectos fundamentais do nosso trabalho. A diversidade nos fortalece e buscamos a participação daqueles que a reforçam. Estas diretrizes existem para permitir que diversas pessoas e grupos interajam e colaborem em benefício mútuo. Este documento descreve o comportamento esperado e proibido.

## Quando e como usar essas diretrizes

Estas diretrizes descrevem o comportamento esperado dos contribuidores dos projeto  tanto offline como on-line. 

## Esperamos os seguintes comportamentos de todos os participantes:

### Seja respeitoso

Valorize as ideias, os estilos e os pontos de vista de cada um. Nem sempre concordaremos, mas isso não justifica comportamentos desrespeitosos. Esteja aberto a diferentes possibilidades e a assumir erros. Seja gentil em todas as interações e comunicações, especialmente ao debater os méritos das diferentes opções. Esteja ciente do impacto das suas ações e de como as interações intensas poderão afetar as pessoas. Seja direto, construtivo e positivo. Assuma a responsabilidade pela repercussão dos seus atos e por seus erros. Se alguém disser que foi prejudicado por suas palavras ou ações, ouça com atenção, peça desculpas sinceramente e mude seu comportamento no futuro.

### Seja direto, mas profissional

É provável que ocorram discussões sobre casos em que uma crítica é respeitosa e quando ela não for. Precisamos conseguir falar diretamente quando discordamos e quando pensamos que precisamos melhorar. Não podemos ocultar a dura realidade. Fazê-la respeitosamente é difícil, fazê-la quando outros não estejam atentos é mais difícil, e ouvir esses comentários quando eles se referem a nós podem ser ainda mais difíceis. Precisamos ser honestos, diretos e respeitosos.

### Seja inclusivo

Procure perspectivas diversas. A diversidade de pontos de vista e de pessoas em equipes estimula a inovação, mesmo que nem sempre seja confortável. Encoraje todas as vozes. Ajude novas perspectivas a ser ouvidas e ouça atentamente. Ao se encontrar dominando uma discussão, é especialmente importante se segurar e incentivar outras vozes a participar. Esteja ciente de quanto tempo é ocupado por membros dominantes do grupo. Forneça formas alternativas de contribuição ou participação quando possível.

Inclua todos em uma interação, respeitando e facilitando a participação das pessoas se elas:

* Remoto (por vídeo ou celular)
* Falantes não nativos do idioma
* Vindo de uma cultura diferente
* Usem pronomes diferentes de "ele" ou "ela"
* Estiverem em um fuso horário diferente
* Enfrentarem outros desafios para participar.

Pense em como você pode facilitar maneiras alternativas de contribuir ou participar. Se você estiver dominando uma discussão, dê um passo atrás. Abra caminho para outras vozes e escute atentamente.

### Compreenda as diferentes perspectivas

Nosso objetivo não é “vencer” cada divergência ou discussão. É mais produtivo estar aberto a ideias que melhoram as nossas próprias ideias. Esforce-se para ser um exemplo de pensamento inclusivo. “Vencemos” quando as diferentes perspectivas enriquecem e fortalecem o nosso trabalho.

### Valorize e adapte-se às nossas semelhanças e diferenças

Os contribuidores podem vir de muitas culturas e têm experiências diversas. As diferenças culturais podem abranger tudo, desde práticas religiosas oficiais até hábitos pessoais e roupas. Seja respeitoso com as pessoas que adotam diferentes práticas culturais, atitudes e crenças. Trabalhe para eliminar seus próprios preconceitos, tendências e práticas discriminatórias. Pense nas necessidades dos outros do ponto de vista deles. Refira-se às pessoas do modo que elas preferem (incluindo pronomes) e o tom de voz apropriado. Respeite o direito das pessoas à privacidade e confidencialidade. Esteja aberto para aprender e informar, bem como procurar informar-se. Não é realista esperar que os Mozillians conheçam as práticas culturais de todos os grupos étnicos e culturais, mas todos precisam reconhecer que a cultura nativa de cada um é apenas parte das interações positivas.

### Lidere pelo exemplo

Ao combinar suas ações com suas palavras, você se torna uma pessoa que os outros querem seguir. Suas ações influenciam os outros a se comportarem e responderem com resultados esperados pela nossa organização. Projeta sua comunidade e seu trabalho para inclusão. Seja responsável e responsabilize-se pelos comportamentos inclusivos. Tome decisões que tenham como base a melhor contribuição possível para a missão da Mozilla.

## Comportamentos que não devem ser tolerados

Os seguintes comportamentos são considerados inaceitáveis, de acordo com estas diretrizes.

### Violência e ameaças de violência

Violência e ameaças de violência não são aceitáveis, sejam on-line ou off-line. Isso inclui incitação à violência contra qualquer indivíduo, inclusive incentivando a autoagressão. Isso também inclui postar ou ameaçar publicar informações de identificação pessoal de outras pessoas ("doxxing") on-line.

### Ataques pessoais

Conflitos inevitavelmente surgem, mas a frustração nunca deverá transformar-se em um ataque pessoal. Não é bom insultar, humilhar ou menosprezar os outros. Atacar alguém por suas opiniões, crenças e ideias não é aceitável. É importante falar diretamente quando discordamos e quando pensamos que precisamos melhorar. No entanto, essas discussões precisam ser conduzidas de maneira respeitosa e profissional, mantendo o foco no assunto em questão.

### Linguagem pejorativa

Linguagem prejudicial ou ofensiva relacionada a:

* experiências anteriores
* situação familiar
* gênero
* identidade ou expressão de gênero
* estado civil
* sexo
* orientação sexual
* língua materna
* idade
* capacidade
* raça e/ou etnia
* nacionalidade
* status socioeconômico
* religião
* localização geográfica
* outros atributos

não é aceitável. Isso inclui intencionalmente referir-se a uma pessoa por um gênero ao qual ela não se identifica e/ou questionar a legitimidade da identidade de gênero de um indivíduo. Se você não tiver certeza se uma palavra for pejorativa, não a use. Isso também inclui discriminação recorrente sutil e/ou indireta; quando solicitado a parar, pare o comportamento em questão.

### Contato físico ou atenção sexual inoportunos

A atenção sexual e o contato físico indesejados não são aceitáveis. Isso inclui piadas, imagens e comentários sexualizados em interações, comunicações ou materiais de apresentação, toques e apalpações inadequados, bem como avanços sexuais. Isso inclui tocar uma pessoa sem permissão, incluindo áreas sensíveis, como cabelo, a barriga de mulheres grávidas, dispositivo de mobilidade (cadeira de rodas, scooter etc.) ou tatuagens. Isso também inclui bloquear fisicamente ou intimidar uma pessoa. Contato físico ou contato físico simulado (por exemplo, emojis como "beijo") sem consentimento não são aceitáveis. Isso inclui o compartilhamento e a distribuição de imagens ou texto sexualizados.

### Influenciar comportamento inaceitável

Trataremos os atos que influenciam ou orientam essas atividades da mesma maneira que tratamos as atividades em si, e as mesmas consequências serão aplicadas.

Se você tem alguma dúvida, denúncia de abuso do Código de Conduta ou mesmo alguma sugestão para que este código possa melhorar, entre em contato com a gente: **ihrbrasil@riseup.net**

